【再見．和記大廈】金融界「少林寺」傳奇 李嘉誠「最愛物業」重建

【再見．和記大廈】金融界「少林寺」傳奇 李嘉誠「最愛物業」重建

香港首富、長和系前主席李嘉誠，去年正式交棒宣告退休。李澤鉅掌舵後隨即大展拳腳，包括重建超人聲稱「絕不出售」的和記大廈

這幢綠色外牆的商廈，乃70年代李嘉誠從英資手上收購和記黃埔得來。縱橫商界多年的李嘉誠，營商買賣多求實際，少談感情，偏偏和記大廈對超人別具意義，李嘉誠曾經提及很多人想購買和記大廈，去年更傳出有財團出價約350億元洽購，惟超人指對該廈感情深厚，絕不遷拆，亦不會出售。

和記大廈1974年落成，基座只有3層商場，樓上是寫字樓的和記大廈，曾經用作香港股票交易所，廉政公署執行處總部亦曾設於該廈，其後輾轉遷至美利道及北角新總部。和記大廈近日已人去樓空， 4年後展現新面貌。

和記大廈昔日在港交所及滙豐旗下「獲多利」（Wardley）等名牌租戶光環下，曾是中環甲級商廈中的甲級，叱咤一時的頂級銀行家如袁天凡、梁伯韜、滙豐私銀亞洲前一姐王以智，及創辦Wardley會所的股壇元老司徒振中等，每日在這地標建築出入，今天仍活躍市場的金融界主管，不少人「做𡃁仔時」第一份工，亦在和記大廈起家。無數當今獨當一面人物在一代名廈打出木人巷，堪稱本地金融界「少林寺」。

新知舊雨，一代代在大廈內見證香港金融界曾經粒粒皆星的煇煌歲月，經歷港股大時代及87股災的洗禮。退休半年的資深財資交易員黃偉鴻（Dennis），與恒生銀行（011）私人銀行及信託服務主管陸庭龍（Alan），金融事業起步點，都在和記大廈6樓的獲多利交易室。Dennis說，「獲多利係第一代香港投資銀行，佢哋培育咗首批頂級華人投行家，好似袁天凡呀，梁伯韜呀……我哋Dealing Room唔同層，但喺和記大廈出入都有撞見過。如果講和記大廈，Wardley係一個標誌，袁生、梁生應該係代表性人物。」

當年中環核心地帶，供外資租戶選擇的甲級商廈不多，「IFC都未有」，他指由滙豐總行沿電車路掃過來，除了大銀行自有物業及五星級酒店，就輪到和記及美銀大廈，故稱和記大廈為昔日中環甲級商廈中的甲級，「絕對係㗎嘞」。

在滙豐炒房歲月，他記得共有13年坐在和記大廈「獲仔」盤房，「我由80年坐到93年，然後93至95年先返去中環滙豐總行。」時任滙豐銀行司庫的歐智華（滙控前大班），來港重組財資市場業務，所有散佈外面的獲多利交易室，全部回歸皇后大道中1號總行，兼一統名號滙豐。昔日滙豐商業銀行以外業務（包括投行、炒房及證券經紀等），都沿用集團全資附屬公司獲多利品牌，Wardley是金融界少林寺，行內名字響噹噹。到80年代中，隨英國金融業變革大爆炸，銀行業開始混業經營，投行炒房先後搬回滙豐總行，後來兩瓣業務結合企銀，成為滙豐環球銀行及資本市場部（GBM），唯獨證券經紀業務一直留守和記大廈，到2012年大業主不續租才回歸總行。

外表平凡的和記大廈，內櫳別有洞天。黃偉鴻對這座大廈另一深刻印象，「就係裏面有個公司會所，當時仲引入全港最先進嘅卡拉OK設備，我有唱過，好多人都唱過。」食堂位於大廈3樓，由時任獲多利證券（Wardley-Thomson Securities）（滙豐金融服務（亞洲）前身）CEO的司徒振中創立，主要招呼客戶及證券業行家，食飯聯誼交流心水，集團內其他同事亦可訂枱。Dennis稱，「因為食物好食又平，就算唔請客同事好多時都會自己落去食飯同唱K……好多人出出入入都係中環金融界，好熟面口，人才濟濟。」

股市風光人人魚翅撈飯，一滑鐵盧則個個慘樣。他笑謂87股災，成坐大廈「個個都嚡嚡聲，我覺得都唔開心㗎嘞。」同哭同笑，和記大廈見證香港股壇幾許風波。

另一個金融業生涯在和記大廈起步的賓架，是「煲呔Luk」陸庭龍，時為1985年，他在獲多利盤房任初級交易員。「（和記大廈）係一個回憶，有時我自己揸車行過望返去，都會諗起啱啱做嘢時候每晚都喺到，有時8點幾食完晚飯返去，無乜人得幾個喺到，繼續做到可能12點幾1點返屋企，跟住第二朝起身，6點幾7點又返番去。」全盛時期獲多利共租用和記大廈達5、6層之多，他緬懷當年交易室同層坐着一位高貴猛人——熱愛拉丁舞的滙豐私銀亞洲前一姐王以智（Monica）。

「佢率領一team人，專服務Wardley企業財資及投資業務VIP大客，王小姐exactly同我哋坐埋交易室一齊。」Monica當年已位居高層，故室內有室另闢office，交易員則十幾廿人圍坐一張大枱，捲高衫袖喊破喉嚨落盤。

陸庭龍笑說，當時自己只是「o靚仔」，「大家對王小姐好景仰，覺得呢啲高層個個都獨當一面，好叻好自豪！」目前商場商舖十室九空，除了頂層的數間餐廳及地下的咖啡室仍然營業外，其餘的租戶早於一月尾已逐漸遷出。部份商舖未有拆除裝修，只於櫥窗貼上搬遷啟示便離去，當中包括旅遊社、餐飲、洋裝、牙醫、鐘錶手飾等，商戶組合未見特別。記者於下午2時，逗留逾一小時所見，來往商場的人數不足30人，人流冷清，進出人士大部份為仍在大廈工作的上班族。

對於這幢近半世紀商廈即將重建，市民姚先生直言「沒有太特別感覺，可能係李澤鉅新人事新作風」。加上，他對香港市場信心不足，所以靠自己重建較穩健。他又指「舊嘢始終要拆，換返啲新嘢好啲」。

中環上班一族的羅先生則表示：「香港地，有錢賺就重建，冇咩感情好講。」他續指，目前和記大廈沒有用盡樓面，對於李澤鉅而言，「總有一天會拆，他希望賺盡。 」

【再見．和記大廈】長實恒基第二代爭霸

2017年恒地以驚天價230億購入中環美利道商業地王，當時恒地副主席李家誠揚言，要將項目打造成繼IFC後，區內另一標誌性商廈。

事隔一年，「超人」李嘉誠榮休，兒子李澤鉅隨即將父親的「掌上玉璽」和記大廈重建，疑似打造成另一幢集團大本營長江中心，兩個二代掌舵人，有意於中環決一高下。

90年代，首富李嘉誠與恒地主席「四叔」李兆基友誼非淺，二人曾共同發展西半山嘉兆臺，「嘉」代表李嘉誠，「兆」就是李兆基，連兒子亦命名為李家誠，與嘉誠同音。直至爭奪美麗華一役，四叔突擊入主美麗華後，兩人自此關係變得疏離，雙方第二代接班人亦不時針鋒相對。

2017年5月，恒地購入美利道商業用地後，李家誠豪言，要打造成繼中環國際金融中心後，又一標誌性的商廈。相隔一年，李澤鉅亦重返中環，宣佈重建和記大廈，更對和記大廈會阻擋美利道景觀作出串爆回應，「和記大廈重建圖則，早於政府將美利道放出來公開拍賣之前已獲批准，是公開的資訊，美利道的買家應該知道，我不能說我阻檔任何人，因為這是我們的地盤。」二代勢要在中環掀一場爭霸戰。

兩大發展商極積發展中環商廈，萊坊林浩文表示，區內寫字樓再過多十多年，樓齡會超過50年，只是近年呎樓及呎租不斷上升，如重建會損失在重建期間的租金收入及現時租客，若集團不計較，現時中環核心區空置率低，僅約1.5%，再加上未來新供應少，這是重建的好時機。

他認為和記大廈重建後會是超甲級寫字樓，估計整個重建計劃需時約4至5年，落成後每呎可租160元起，每呎樓價約7萬元，落成後總價值約355億元，較現時估值約77億元，高出近四倍。第一太平戴維斯的數據指出，和記大廈於去年第二季的平均呎租約80元，空置率約7%。

可能x哥自己都會諗
當年佢唔係買咗和記
頂多都係工業大王好似蔣震咁

個仔仲狼
賺得更盡, 因為要比盤數既成績股東睇
唔衰得

好似佢細路管既pccw咁
人工低到慘

比我係誠哥都會咁教仔啦
副身家十代都食唔曬
梗係教子孫有咁孤寒得咁孤寒
費事比佢哋敗清光